%------------------------------
%- Documentazione di progetto
%- Ingegneria del software
%- AA 2020-21
%------------------------------

\documentclass[a4paper, 11pt, manychapters, dottedtoc]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{classicthesis}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{tabularx}	         % Required for the inclusion of tables
\usepackage{graphicx}	       	 % Required for the inclusion of images
\usepackage{booktabs}            % Quality tables in LATEX
\usepackage{eurosym}             % European currency symbol for the Euro
\usepackage{cochineal}           % Cochineal fonts with LATEX support
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}            % Produce hypertext links in the document
\usepackage{xcolor}              % Driver-independent color extensions 
\usepackage{amsmath}             % Mathematical facilities
\usepackage{geometry}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}

\newenvironment{absolutelynopagebreak}
  {\par\nobreak\vfil\penalty0\vfilneg
   \vtop\bgroup}
  {\par\xdef\tpd{\the\prevdepth}\egroup
   \prevdepth=\tpd}

\setlength{\parskip}{0.5em}

\clearpairofpagestyles{}
\ohead{\leftmark}
\cfoot[\pagemark]{\pagemark}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\arraybackslash}p{#1}}

\geometry{a4paper, top=3cm, bottom=3cm, left=3.5cm, right=3.5cm}

\hypersetup{colorlinks, linkcolor={black}, citecolor={black}, urlcolor={black}}

\begin{document}

\thispagestyle{empty} % Remove page number

\begin{center}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/logo}
\vspace{3cm}
\end{figure}

\Huge
\textbf{VACANZE STUDIO}

\Huge 

\vspace{3cm}
Documentazione di progetto

\huge

\vspace{1cm}

Ingegneria del software

\large

\vspace{3cm}

Matteo BAUCE - VR451800

\vspace{0.2cm}

Luca LOVATO - VR443506

\vspace{0.2cm}

Samuele MARZOLA - VR443652

\vspace{3cm}

Anno accademico: 2020 / 2021

\newpage

\end{center}

\newpage
\setcounter{page}{1} % I count pages from one page later

\tableofcontents
\thispagestyle{empty} % Remove page number
\listoffigures
\thispagestyle{empty} % Remove page number

\newpage

\chapter{Introduzione}
L'obiettivo dell’elaborato è la progettazione di un prototipo software per la gestione delle prenotazioni dei viaggi culturali di studio. 

\noindent Lo scopo di questa documentazione è quello di riassumere quanto sviluppato e fornire spiegazioni e dettagli sulle scelte progettuali ed implementative. \par

\section{Specifiche del progetto}

Si vuole progettare un sistema informatico per gestire il servizio di organizzazione di vacanze studio per ragazzi.

I ragazzi interessati possono iscriversi al servizio. Per ogni ragazzo vengono memorizzati i dati anagrafici, indirizzo, recapito telefonico personale (se presente), email, le eventuali allergie (nome allergene e descrizione delle precauzioni necessarie), gli hobby. Di ogni ragazzo si memorizzano anche le informazioni di almeno uno dei genitori: nome, cognome, telefono, indirizzo email. 

Una volta iscritti, i ragazzi possono accedere al sistema utilizzando email e password. Le vacanze possono essere visualizzate per data di partenza, per durata (numero settimane) o per luogo di destinazione. La vacanza è identificata da un codice ed è caratterizzata da città di permanenza, data di partenza, numero di settimane di durata e lingua straniera studiata. In fase di prenotazione, i ragazzi possono esprimere una preferenza per il tipo di alloggio (college o famiglia). In caso di vacanza in college occorre specificare se desiderano avere una camera singola o condivisa, per la vacanza in famiglia si possono specificare il nome e l’indirizzo email di un amico che andrebbe nella stessa famiglia. Ogni vacanza prevede anche una o più gite, per le quali si conoscono la destinazione, il costo, il numero di ore e una descrizione. Dei college si conoscono il nome, l’indirizzo e le attività proposte (nome e descrizione). Per ogni famiglia ospitante si memorizzano i dati del capofamiglia, il numero di componenti il nucleo familiare, presenza di animali domestici, il numero di camere
disponibili, il numero di bagni e la distanza dal centro città. 

Prima della partenza, ogni iscritto riceve conferma del nome del college o della famiglia in cui soggiornerà e del nome dell’eventuale compagno con cui condividerà la stanza nel college o in famiglia. La vacanza può essere pagata con carta di credito o bonifico bancario (e si deve tenere traccia della scelta). Al termine del viaggio ogni ragazzo riceve un certificato che specifica il livello raggiunto (ad esempio B2, C1) nella lingua straniera studiata durante la vacanza e compila un questionario di gradimento sulla vacanza studio. Il questionario comprende anche un voto complessivo da 0 a 10 da dare alla vacanza e permette ai ragazzi di specificare un eventuale commento libero.

I responsabili dell’agenzia che offre il servizio, devono autenticarsi per poter accedere al sistema e inserire i dati delle vacanze disponibili. Il sistema permette ai responsabili di visualizzare il voto medio che i ragazzi hanno assegnato ad ogni vacanza offerta e i dati raccolti nei relativi questionari. Per i responsabili dell’agenzia si memorizzano i dati anagrafici, l’indirizzo email, il telefono e le credenziali di accesso (login e password).

Il sistema deve permettere ai ragazzi iscritti di accedere al loro profilo, modificare i dati anagrafici, visualizzare le vacanze che hanno già fatto, con i relativi certificati ottenuti e questionari compilati. 
Il sistema deve permettere l’accesso a più ragazzi contemporaneamente. \par

\chapter{Requisiti ed interazioni utente-sistema}

\section{Utenti}
Dall’analisi del progetto sono state individuate due diverse tipologie di utenti, ognuna delle
quali può usufruire di determinate funzionalità del sistema.

\noindent Nello specifico, gli attori del sistema sono:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Ragazzo:} è il soggetto che utilizza il portale per cercare, prenotare 
    e gestire le vacanze studio offerte dall'agenzia
    
    \item \textbf{Responsabile agenzia:} è il soggetto che gestisce le prenotazioni e i 
    pagamenti delle vacanze studio effettuati dagli studenti 
    
\end{enumerate}

\section{Considerazioni sulla progettazione}

Per la costruzione dei casi d'uso si ipotizzi che il processo di autenticazione sul portale e la visualizzazione della 
lista delle vacanze disponibili siano considerati già accertati. 
É stata posta maggiore attenzione nell'attività di progettazione delle fasi di prenotazione delle vacanze
e della loro relativa gestione da parte dell'agenzia.

\section{Specifiche casi d'uso}

I casi d'uso sono una tecnica utilizzata per \textbf{scoprire, chiarire e concordare} i requisiti di un sistema. 

\noindent Utilizzare i casi d’uso significa:

\begin{enumerate}
    \item Individuare \textbf{chi} (persone, o altri sistemi “esterni”) dovrà utilizzare il sistema
    \item Chiedersi quali sono gli \textbf{obiettivi} che si intendono conseguire utilizzando il sistema
    \item Approfondire, in termini di scenari concreti, ciascuna \textbf{modalità d’uso}
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Casi d'uso relativi ai ragazzi}

\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma caso d'uso: Ragazzo}
\includegraphics[scale=1]{images/DDU/DDU-Ragazzo.pdf}
\label{fig:ddu_ragazzo}
\end{center}

\vspace{1cm}

\noindent Si consideri che il caso d'uso "visualizzare lista delle vacanze" sia stato escluso dal diagramma per evitare ridondanze.
\noindent Si consideri inoltre che il ragazzo viene a conoscenza del proprio "user id" tramite una mail inviata dall'agenzia. L'id è necessario per compilare il questionario a fine vacanza.

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Prenotare una vacanza disponibile}

\nopagebreak
\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-1 \\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni & la segreteria deve aver inserito almeno una vacanza disponibile \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. accedere alla pagina con la lista delle vacanze \\
2. prenotare la vacanza} \\ \hline
Postcondizioni & il ragazzo ha prenotato la vacanza \\ \hline
\end{tabular} 

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent  \textbf{Esprimere una preferenza sulla vacanza prenotata}

\nopagebreak

\noindent Si consideri che la preferenza relativa alla camera (singola o doppia) si riferisca alle vacanze
in college mentre la preferenza nome e l’indirizzo email di un amico si riferisca alle vacanze in famiglia.
Inoltre, venga ipotizzato che per ogni destinazione ci sia un unico college convenzionato con l'agenzia, 
perciò viene indicato dalla stessa agenzia senza chiedere una preferenza al ragazzo.
\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-2 \\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni & la segreteria deve aver inserito almeno una vacanza disponibile \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. visualizzare la vacanza prenotata \\
2. esprimere preferenza/e sulla vacanza prenotata} \\ \hline
Postcondizioni & il ragazzo ha espresso la/e preferenza/e \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Pagare la vacanza prenotata}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-3 \\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni & il ragazzo deve aver prenotato la vacanza \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. visualizzare la vacanza prenotata \\
2. selezionare il sistema di pagamento \\
3. pagare la vacanza} \\ \hline
Postcondizioni & il ragazzo ha confermato la prenotazione \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Dichiarare un metodo di pagamento}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-4 \\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni & il ragazzo deve aver prenotato la vacanza \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. visualizzare la schermata di pagamento \\
2. selezionare metodo di pagamento \\
3. confermare i dati inseriti} \\ \hline
Postcondizioni & il ragazzo ha scelto il metodo di pagamento \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Compilare il questionario}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-5 \\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni & il ragazzo ha concluso la vacanza \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. visualizzare la pagina del questionario \\
2. compilare il questionario \\
3. confermare i dati inseriti} \\ \hline
Postcondizioni & il ragazzo ha compilato il questionario \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Inserire un voto da 0 a 10}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-6\\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni & il ragazzo ha concluso la vacanza \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. visualizzare la pagina del questionario \\
2. inserire un voto da 0 a 10 \\
3. confermare i dati inseriti} \\ \hline
Postcondizioni &  il voto é registrato nel sistema \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Esprimere un commento libero}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-7 \\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni &  il ragazzo ha concluso la vacanza \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. visualizzare la pagina del questionario \\
2. esprimere un commento libero \\
3. confermare i dati inseriti} \\ \hline
Postcondizioni & il commento é registrato nel sistema\\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Accedere all'area riservata}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-8 \\ \hline
Attori & ragazzo \\ \hline
Precondizioni & il ragazzo é autenticato nel sistema \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. accedere al sistema \\
2. accedere all'area riservata} \\ \hline
Postcondizioni & il ragazzo usufruisce delle funzionalità del sistema \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\subsection{Casi d'uso relativi ai responsabili dell'agenzia}

\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma caso d'uso: Responsabile Agenzia}
\includegraphics[scale=1]{images/DDU/DDU-ResponsabileAgenzia.pdf}
\label{fig:ddu_responsabileAgenzia}
\end{center}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Inserire i dati delle vacanze disponibili}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-9 \\ \hline
Attori & responsabile dell'agenzia \\ \hline
Precondizioni & \shortstack[l]{il responsabile dev'essere autenticato}\\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. accedere alla sezione in cui vengono inserite le vacanze \\
2. inserire i dati \\
3. confermare i dati inseriti} \\ \hline
Postcondizioni & il responsabile ha inserito la vacanza \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\newpage

\noindent \textbf{Gestire le prenotazioni}

\nopagebreak

\noindent Si ipotizzi che venga sempre confermata la prenotazione della vacanza da parte dell'agenzia. Tale conferma viene notificata al ragazzo mediante una schermata con spunta verde. \\
La scelta é stata fatta per non compromettere la fluidità del sistema.
\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-10 \\ \hline
Attori & responsabile dell'agenzia \\ \hline
Precondizioni & una vacanza dev'essere stata prenotata \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. visualizzare i dati \\
2. gestire i dati} \\ \hline
Postcondizioni & il responsabile ha confermato la prenotazione \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Inserire il certificato di lingua}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-11 \\ \hline
Attori & responsabile dell'agenzia \\ \hline
Precondizioni & il ragazzo ha concluso la vacanza \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. accedere all’area riservata \\
2. inserire il certificato di lingua} \\ \hline
Postcondizioni & il responsabile ha inserito il certificato di lingua\\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Visualizzare statistiche}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-12 \\ \hline
Attori & responsabile dell'agenzia \\ \hline
Precondizioni & il ragazzo ha compilato il questionario \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. accedere alle statistiche \\ 
2. visualizzare le statistiche
} \\ \hline
Postcondizioni & il responsabile ha visualizzato le statistiche \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Inserire dati famiglia ospitante}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-13 \\ \hline
Attori & responsabile dell'agenzia \\ \hline
Precondizioni & il responsabile é autenticato nel sistema \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. accedere alla sezione in cui é possibile caricare i dati \\
2. inserire i dati della famiglia ospitante\\
3. confermare i dati inseriti} \\ \hline
Postcondizioni & il responsabile ha caricato i dati della famiglia \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\vspace{1cm}

\begin{samepage}

\noindent \textbf{Inserire dati college}

\nopagebreak

\def\arraystretch{1.3}
\begin{tabular}{|L{3cm}|L{9cm}|}
\hline
ID & UC-14 \\ \hline
Attori & responsabile dell'agenzia \\ \hline
Precondizioni & il responsabile é autenticato sulla piattaforma \\ \hline
Passi
& \shortstack[l]{ \\
1. accedere alla sezione in cui é possibile caricare i dati \\
2. inserire i dati del college \\
3. confermare i dati inseriti} \\ \hline
Postcondizioni & il responsabile ha inserito i dati del college \\ \hline
\end{tabular}

\end{samepage}

\newpage

\section{Diagrammi delle attività}
Per entrare più nel dettaglio mostriamo i diagrammi di attività che descrivono un
comportamento specifico del software come flusso di azioni.

\subsection{Diagrammi delle attività dei ragazzi}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-1}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/UC/UC-1.pdf}
\label{fig:uc1}   
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-2}
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/UC/UC-2.pdf}
\nopagebreak
\label{fig:uc2}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-3}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/UC/UC-3.pdf}
\label{fig:uc3}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-4}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/UC/UC-4.pdf}
\label{fig:uc4}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-5}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/UC/UC-5.pdf}
\label{fig:uc5}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-6}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/UC/UC-6.pdf}
\label{fig:uc6}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-7}
\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/UC/UC-7.pdf}
\label{fig:uc7}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-8}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/UC/UC-8.pdf}
\label{fig:uc8}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\newpage

\subsection{Diagrammi delle attività dei responsabili dell'agenzia}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-9}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/UC/UC-9.pdf}
\label{fig:uc9}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-10}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/UC/UC-10.pdf}
\label{fig:uc10}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-11}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/UC/UC-11.pdf}
\label{fig:uc11}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-12}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/UC/UC-12.pdf}
\label{fig:uc12}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-13}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/UC/UC-13.pdf}
\label{fig:uc13}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle attività: UC-14}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/UC/UC-14.pdf}
\label{fig:uc14}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\newpage

\section{Diagrammi di sequenza}
Di seguito, attraverso i diagrammi di sequenza, mostriamo come un certo
comportamento viene realizzato attraverso la collaborazione delle entità in gioco.
\subsection{Diagrammi di sequenza dei ragazzi}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Prenotare una vacanza disponibile}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/DDS/DDS-PrenotareVacanzaDisponibile.pdf}
\label{fig:ds1}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Pagare la vacanza prenotata}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/DDS/DDS-PagareVacanzaPrenotata.pdf}
\label{fig:ds2}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Compilare un questionario}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/DDS/DDS-CompilareQuestionario.pdf}
\label{fig:ds3}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\newpage

\subsection{Diagrammi di sequenza dei reponsabili dell'agenzia}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Inserire i dati delle vacanze disponibili}
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/DDS/DDS-InserireDatiVacanzeDisponibili.pdf}
\label{fig:ds4}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Gestire le prenotazioni}
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/DDS/DDS-GestirePrenotazioni.pdf}
\label{fig:ds5}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Inserire il certificato di lingua}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/DDS/DDS-RegistrareConclusioneVacanza.pdf}
\label{fig:ds6}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Visualizzare le statistiche}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/DDS/DDS-VisualizzareStatistiche.pdf}
\label{fig:ds7}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Inserire i dati della famiglia ospitante}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/DDS/DDS-InserireDatiFamigliaOspitante.pdf}
\label{fig:ds8}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagrammi di sequenza: Inserire i dati del college}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/DDS/DDS-InserimentoDatiCollege.pdf}
\label{fig:ds9}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\chapter{Sviluppo del progetto}

\section{Organizzazione del team e dei relativi task}

La gestione dei task è avvenuta seguendo la tecnica "SCRUM" utilizzando il software "Trello". Settimanalmente l'intero team si è riunito in videoconferenza su Google Meet per discutere circa l'andamento del progetto e gestire la suddivisione dei task tra i vari membri del team. 

Ad ogni ticket è stato assegnato un particolare peso che si è rilevato, a fine progetto, correttamente stimato. Il carico di lavoro è quindi risultato equo per tutti i membri del team. 

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Screenshot della board SCRUM durante la fase di sviluppo}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/png/trello.png}
\label{fig:ds10}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\section{Progettazione e pattern architetturali}

Per il progetto è stato utilizzato il pattern architetturale MVC. È stato scelto quindi di separare la rappresentazione del modello di dominio (model) dall'interfaccia utente (view) e dal controllo dell'interazione uomo-macchina (controller).

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{MVC: Model View Controller}
\includegraphics[width=0.55\textwidth]{images/png/mvc.png}
\label{fig:ds11}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\subsection{Gestione dei dati}

Il progetto interagisce con un database MySQL. È stato deciso di adottare l’utilizzo di un
database per migliorare l’aspetto della gestione dei dati all’interno dell’architettura MVC da noi adottata.

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Modello relazionale}
\includegraphics[width=0.95\textwidth]{images/db.pdf}
\label{fig:ds12}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\subsection{GIT}

Il progetto utilizza il software GIT per il controllo della versione del codice. Questo strumento ci ha aiutato nella condivisione 
del codice e ci ha permesso di strutturarlo su diversi branch.
Ogni branch corrispondeva ad un task. 
Il codice relativo al task, una volta ultimato, veniva unito (merge) alla master del progetto in cui era presente il software testato e
aggiornato passo-passo.  

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Git Graph}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/git/git-01.png}
\label{fig:ds13}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Git Graph}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/git/git-02.png}
\label{fig:ds14}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Git Graph}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/git/git-03.png}
\label{fig:ds15}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Git Graph}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/git/git-04.png}
\label{fig:ds16}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Git Graph}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/git/git-05.png}
\label{fig:ds17}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\newpage

\section{Implementazione e design pattern}

\subsection{Singleton Pattern}

Il singleton è un design pattern creazionale che ha lo scopo di garantire che di una determinata classe venga creata una e una sola istanza, 
e di fornire un punto di accesso globale a tale istanza.
Il pattern é stato utilizzato per far si che venisse istanziata una e una sola connessione al database.

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Singleton Pattern}
\includegraphics[width=1\textwidth]{images/png/singleton.png}
\label{fig:ds18}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\subsection{Iterator Pattern}

Si tratta di un pattern comportamentale basato su oggetti e viene utilizzato quando, dato un aggregato di oggetti, si vuole accedere ai suoi elementi senza dover esporre la sua struttura.

\newpage

\section{Diagramma delle classi}

Nel progetto tutte le classi e i metodi hanno visibilità di tipo \textit{public}.

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle classi}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/CD/CD_001.pdf}
\label{fig:ds19}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle classi}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/CD/CD_002.pdf}
\label{fig:ds20}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle classi}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/CD/CD_003.pdf}
\label{fig:ds21}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma delle classi}
\includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/CD/CD_004.pdf}
\label{fig:ds22}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\newpage
\section{Diagramma di sequenza delle classi}
Seguono i diagrammi di sequenza delle classi, utili a capire le interazioni tra le entità che collaborano
all'interno del software progettato.

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma di sequenza delle classi: Login}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/CDDS/CDDS-Login.pdf}
\label{fig:ds23}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}
L'attore, che può essere un ragazzo oppure un amministratore di sistema verrà indirizzato dal metodo
goToReservedArea() alla propria area riservata.

\begin{absolutelynopagebreak}
\begin{center}
\captionsetup{type=figure}
\captionof{figure}{Diagramma di sequenza delle classi: AddCollege}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/CDDS/CDDS-AddCollege.pdf}
\label{fig:ds24}
\end{center}
\end{absolutelynopagebreak}

\chapter{Attività di test e validazione}

\section{Unit test}

Per eseguire test unitari è stato utilizzato il framework JUnit 4 di Java. Sono stati eseguiti test ai metodi che abbiamo ritenuto particolarmente critici.

\section{Test degli sviluppatori}

In questa fase lo sviluppatore ha immesso nel sistema degli input (sia corretti
sia errati) per vedere se la reazione del software fosse quella attesa. Tutti i componenti del software hanno superato questi test. Prima di fare il merge sulla master ogni sviluppatore ha testato in modo puntuale e preciso quanto ha sviluppato. 

\section{Test utente generico}

Il software é stato testato su diversi sistemi operativi quali Microsoft Windows, Linux (Debian, Ubuntu) e MacOS. 
I test su piattaforme differenti hanno interessato persone prive di background informatico, in modo da scovare e risolvere nuovi bug e testare l'esperienza utente.
Dal feedback ricevuto si è potuto concludere che il sistema non necessitava di ulteriori modifiche.

\section{Ispezione codice e documentazione}

Abbiamo tenuto in considerazione una scrittura del codice leggibile facendo si che resti tale anche a distanza di tempo. Abbiamo inoltre tenuto in considerazione che
in futuro la code base potrebbe venir letta anche da persone esterne al team. 
Per questo motivo abbiamo inserito nel codice commenti significativi, che spieghino le funzionalità dei vari metodi,
le scelte fatte e quant’altro abbiamo ritienuto utile per la comprensione del programma. 
La presente documentazione di progetto è stata scritta in linguaggio \LaTeX.

\end{document}